# 相关统计学

### 中心极限定理

- 不等式与中心选择
    - 排序不等式
        
        我们有两有序数列 $a_n，b_n$，其中 $a_1\geq a_2\geq \cdots\geq a_n，b_1\geq b_2\geq \cdots\geq b_n$，则对于两数列作为元素组成所有向量，向量内积有不等关系如下所示：
        
      $$a_1b_1+a_2b_2+\cdots +a_nb_n\geq \text{any combination}$$        
      $$\text{any combination} \geq a_nb_1+a_{n-1}b_2+\cdots +a_1b_n$$        
        通过交换任意组合中两个子组件如 $a_ib_j，a_kb_l$  的四个元素，使总组合的值更大/更小，我们就能构造出最大/最小组合如上所示。
        
        我们能直观地看出，正序和最大，逆序和最小的现象。
        
    - 切比雪夫不等式
        
        通过排序不等式，我们得到：
        
      $$n\cdot (a_1b_1+a_2b_2+\cdots + a_nb_n)\geq (a_1+a_2+\cdots+a_n)(b_1+b_2+\cdots+b_n)$$        
        我们进而得到切比雪夫不等式，作为排序不等式的高度概括：
        
      $$\frac{a_1b_1+a_2b_2+\cdots + a_nb_n}{n}\geq \frac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{n}\cdot\frac{b_1+b_2+\cdots+b_n}{n}$$        
      $$\frac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{n}\cdot\frac{b_1+b_2+\cdots+b_n}{n}\geq \frac{a_nb_1+a_{n-1}b_2+\cdots +a_1b_n}{n}$$        
    - 均值不等式
        
        <aside>
        💡 各个部分的总成果，若为各个部分数值加和的结果，我们使用算术平均计算均值
        
        </aside>
        
        由一般性的算数平均数得来，我们有算术平均值： 
        
      $$A_n=\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i$$        
        <aside>
        💡 各个环节的总成果，若为所有环节水平连乘的结果，我们使用几何平均计算均值
        
        </aside>
        
        对于存在近似等比关系的数据而言，我们有几何平均值：
        
      $$G_n = \sqrt[n]{x_1\cdot x_2\cdots x_n}=\sqrt[n]{\prod_{i=1}^{n}x_i}$$        
        <aside>
        💡 多路径解决同一问题，计算各个路径对总问题贡献的平均值，我们使用调和平均值
        
        </aside>
        
        总过程由多个（同工作量）分段/并行的子过程共同完成，以及需要使平均值偏向数据中较小值时，我们有调和平均值：
        
      $$H_n=\frac{n}{\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\cdots+\frac{1}{x_n}}=\frac{n}{\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{x_i}}$$        
        除了以上三种毕达哥拉斯均值之外，我们还有标准差计算公式（数据并未减去样本均值）：
        
      $$Q_n=\sqrt{\frac{x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2}{n}}=\sqrt{\frac{\sum_{i=1}^nx_i^2}{n}}$$        
        - 我们有 $Q_n\geq A_n \geq G_n \geq H_n$，证明过程如下
            
            我们使切比雪夫不等式中的 $a_i=b_i$，并在不等式两侧同时开方，我们得到 $Q_n\geq A_n$
            
            对于 $A_n>G_n$ 的一种证明，我们选定 $n$ 个实数 $x_i$ ，构造有序数列 $x_1<x_2<\cdots<x_n$，我们有 $\frac{1}{x_1}>\frac{1}{x_2}>\cdots>\frac{1}{x_n}$。由于排序不等式，我们有： 
            
      $$\frac{x_1}{x_2}+\frac{x_2}{x_3}+\cdots+\frac{x_n}{x_1}\geq\frac{x_1}{x_1}+\frac{x_2}{x_2}+\cdots+\frac{x_n}{x_n}=n$$            
            此时，我们将等号左侧看作 $a_1+a_2+\cdots+a_n$，改写为 $a_1+a_2+\cdots+a_n>n$。注意到 $a_1\cdot a_2\cdots a_n  =1$，我们有：
            
      $$\frac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{n}\geq 1=a_1\cdot a_2\cdots a_n$$            
            不等式左右同时开 $n$ 次方，不等式仍成立，由此我们构造出了 $A_n \geq G_n$。
            
            由 $A_n \geq G_n$，我们将 $a_i$ 取反，很容易得到 $G_n\geq H_n$。
            
- 自然常数
    - 自然常数的由来
        
        $e=\lim_{n\rightarrow +\infty}(1+\frac{1}{n})^n$
        
        我们将 $(1+\frac{1}{n})^n$ 看作几何平均，由于 $A_n \geq G_n \geq H_n$，我们构造 $a_n$，$b_n$ 如下：
        
        我们可以得到 $a_n=(1+\frac{1}{n})^n\leq (\frac{1+n(1+\frac{1}{n})}{n+1})^{n+1}=(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}=a_{n+1}$
        
        其次得到 $b_n=(1+\frac{1}{n})^n\geq (\frac{n+2}{1+\frac{n}{n+1}+\cdots+\frac{n}{n+1}})^{n+1}=(1+\frac{1}{n+1})^{n+2}=b_{n+1}$
        
        由于 $a_n\leq b_n \leq b_1 = 4$，因此 $a_n$ 单调递增且有上界，$e$ 收敛：
        
        $e=\lim_{n\rightarrow +\infty}(1+\frac{1}{n})^n\approx2.718281828459$
        
    - 指数函数与二次指数函数
        - 对于指数函数 $e^x$，他的导数性质独特：
            
            $(e^x)^\prime=\lim_{dx\rightarrow0}\frac{e^{x+dx}-e^x}{dx}=e^x\cdot \lim_{dx\rightarrow 0} \frac{e^{dx}-1}{dx}$
            
             $e^x\cdot \lim_{dx\rightarrow 0} \frac{e^{dx}-1}{dx}\xrightarrow{dx=\ln(1+dt)}=\lim_{dx\rightarrow 0} \frac{1}{\frac{1}{dt}\ln(1+dt)}=\lim_{dx\rightarrow 0} \frac{1}{\ln(1+dt)^{\frac{1}{dt}}}$
            
            由于 $\lim_{dt\rightarrow +\infty}\ln(1+dt)^{\frac{1}{dt}}=e$，我们得到 $(e^x)^\prime=e^x$
            
        - 对于二次指数函数 $e^{-x^2}$，他的积分性质独特：
            
            $\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-x^2}dx=2\cdot\int_{0}^{+\infty}e^{-x^2}dx=2I$
            
            $I^2=(\int_{0}^{+\infty}e^{-x^2}dx)^2=(\int_{0}^{+\infty}e^{-x^2}dx)\cdot(\int_{0}^{+\infty}e^{-y^2}dy)$
            
            转化为曲面积分：$I^2=\int_{0}^{+\infty}\int_{0}^{+\infty}e^{-x^2-y^2}dxdy$
            
            我们采用极坐标换元：$I^2=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\int_{0}^{+\infty}e^{-r^2}rdrd\theta$
            
            进一步计算积分：$\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}d\theta\int_{0}^{+\infty}e^{-r^2}rdr=-\frac{\pi}{4}\int_{0}^{+\infty}e^{-r^2}d(-r^2)$
            
            因此，我们得到：$I^2=\frac{\pi}{4}$，原积分为 $\frac{I}{2}=\sqrt{\pi}$
            
            最终，我们构造出标准正态分布的累积分布函数：
            
      $$\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-\frac{x^2}{2}}dx=1$$            
- 泰勒展开与傅立叶变换
    - 泰勒展开
        
        如果我们构造出一个函数 $g(x)^{(n)}=f(x)^{(n)}$，两函数的 $n$ 阶导数均相同，那么我们认为这两个函数值接近，于是我们针对 $f(x)$ 构造一个函数，使得满足上述条件：
        
      $$g(x)=\lim_{n\rightarrow+\infty}\sum_{i=0}^{n}\frac{f(x_0)^{(i)}}{i!}\cdot(x-x_0)^i=f(x)$$        
        因此我们得到了利用幂函数逼近任意函数的方法。
        
        在 $e^x$，$\sin(x)$，$\cos(x)$，三者的泰勒展开中引入虚数 $i$，我们得到：
        
      $$e^{ix}=1+ix-\frac{x^2}{2!}-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots=\cos(x)+i\sin(x)$$        
      $$[\cos(x)+i\sin(x)]^n=(e^{ix})^n=e^{ixn}=\cos(nx)+i\sin(nx)$$        
        如果我们将式子中的 $x=\pi$，$n=1$，我们得到 $e^{i\pi}=-1$ 的上帝公式
        
    - 傅立叶变换
        
        如果函数可以用很多个周期不同的正余弦函数叠加而成，我们便有了傅立叶变换。
        
        我们首先从大体上保证逼近正确，接着修正细节，整体思路与地心说阶段，在确认太阳系行星运转轨迹时，使用本轮与均轮嵌套逼近轨迹的方法近，一般性地表示为：
        
      $$g(x)=\sum_{k=1}^{n}a_k \cos(kx)+\sum_{l=1}^{m}a_l \sin(lx)+C=f(x)$$        
        定义两函数正交：$\int_a^bf(x)g(x)dx=0$，则 $f(x)$ 与 $g(x)$ 在 $[a,b]$ 上正交。
        
        通过积化和差公式，我们能得到：
        
        $\int_{-\pi}^{\pi}\cos(mx)\cdot\cos(nx)dx=\frac{1}{2}\int_{-\pi}^{\pi}\cos(mx+nx)dx+\frac{1}{2}\int_{-\pi}^{\pi}\cos(mx-nx)dx=0$
        
        类似地，我们能计算出：
        
        $\int_{-\pi}^{\pi}\sin(mx)\cdot\cos(nx)dx=0$
        
        $\int_{-\pi}^{\pi}\sin(mx)\cdot\sin(nx)dx=0$
        
        由此，$1$，$\cos(kx)$，$\sin(lx)$ $(k,l\in N^*)$ 在 $[-\pi, \pi]$ 上两两正交。
        
        如果 $f(x)$ 以 $2\pi$ 为周期，或者其定义在 $[-\pi, \pi]$ 上，我们有傅立叶变换：
        
      $$f(x)=\frac{a_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}[a_n\cos(nx)+b_n \sin(nx)]$$        
        其中，$a_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot\cos(nx)dx=0$，$b_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot\sin(nx)dx=0$
        
        利用了三角函数系的正交性，$a_n$ 的计算式中剔除了所有非 $\cos(nx)$ 的成分，$b_n$ 同理。
        
        因为 $f(x)=k\cdot\sin(mx)+c$ 时， $\int_{-\pi}^{\pi}\sin(mx)\cdot\cos(nx)dx=0$。举例来说，$n=2$时，剔除了 $f(x)=c+a_0\cos(x)+a_1\cos(2x)+\cdots+b_1\sin(x)+b_2\sin(2x)+\cdots$ 中所有不等于 $\cos(2x)$ 的项，只留存 $a_1$ 作为 $\cos(2x)$ 的参数参与积分。
        
        另外，我们可以利用欧拉公式，将式子中的三角函数替换为自然指数形式。
        
        代入 $\sin(x)=\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}$，$\cos(x)=\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}$，化简得到傅立叶变换：
        
      $$f(x)=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}F_n\cdot e^{inx}$$        
        其中，$F_n$ 为变换参数：
        
      $$\begin{aligned}    F_n=   \begin{cases} \frac{ia_n+b_n}{2i}&n >0   \,\\ \frac{ia_n-b_n}{2i} &n<0 \\ \ \frac{a_0}{2} &n=0 \end{cases}  \end{aligned}$$        
        对于 $e^{inx}$ 的正交性，我们有 $\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}e^{inx}\cdot e^{imx}=\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}[\cos(nx)+i\sin(nx)][\cos(nx)+i\sin(nx)]dx=0$，$m\neq n$
        
        因此，对于 $g(x)=\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}f(x)\cdot e^{-itx}dx$ 而言，代入 $f(x)=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}F_n\cdot e^{inx}$， 只有 $n=t$ 的 $F_n$ 才会在 $g(x)$ 的积分过程中保留，那么在 $g(x)$ 的积分过程中涉及到的 $F_n$ 即是 $n=t$ 在 $f(x)$ 过程中的参数，我们精心设计出的构造函数 $g(x)$ 中取值为 $e^{-itx}$ ，使得 $n=t$ 时，$g(x)$ 很容易求解：
        
      $$\begin{aligned}g(x)=&\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}f(x)\cdot e^{-itx}dx\\=&\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}\sum_{n=-\infty}^{+\infty}F_n\cdot e^{inx}\cdot e^{-itx}dx\\=&\sum_{t}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}F_t\cdot e^{itx-itx}dx\\=&\ F_t\cdot T\end{aligned}$$        
        因此，我们得到 $F_n$ 的解析式：
        
      $$F_n=\frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}f(x)\cdot e^{-inx}dx$$        
- 快速傅里叶变换（FFT）
    
    

### 统计分布

- 卡方分布
    
    从 $k$ 个独立的标准正态分布中分别采样，样本平方和服从自由度为 $k$  的卡方分布：
    
    $$X_i\sim \mathcal N(0,1),\ \sum_{n=i}^kX_n^2\sim\chi^2_k$$    
    卡方分布的随机变量为 $X=\sum_{i=1}^kZ_i^2$，其对应概率密度函数为：
    
    $$f_k(x)=\frac{1}{2^{\frac{k}{2}\Gamma(\frac{k}{2})}}x^{{(\frac{k}{2}-1)}\cdot e^{-\frac{x}{2}}}$$    
    其中，如果 $\frac{k}{2}$ 为一正整数，那么 $\Gamma(\frac{k}{2})=(\frac{k}{2}-1)!$，否则 $\Gamma(\frac{k}{2})=\int_0^{\infty}t^{\frac{k}{2}-1}\cdot e^{-t}dt$
    
    - 皮尔森卡方检验